[1. 内存模型的基础](#1-内存模型的基础)    
[2. 重排序](#2-重排序)   
[3.  顺序一致性](#3-顺序一致性)   
[4. volatile的内存语义](#4-volatile的内存语义)   
[5. 锁的内存语义](#5-锁的内存语义)   
[6.final域的内存语义](#6-final域的内存语义)   
[7. happens-before](#7-happens-before)   






### 1. 内存模型的基础

- 编发编程模型的两个关键问题

    * 线程之间的通信  
    通信是指线程之间以何种机制来交换信息。在命令式编程中，线程之间的通信有两种机制：共享内存和消息传递。在共享内存的  
    并发模型中，线程之间共享程序的公共状态，通过写-读内存中的公共状态进行隐式通信。Java并发采用的是共享内存模型。在消  
    息传递的并发模型里，线程之间没有公共的状态，线程之间必须通过发送消息来显式进行通信

    * 线程之间的同步    
    同步指程序中用于控制不同线程间操作发生相对顺序的机制。在共享内存并发模型里，同步是显式进行的。程序员必须显式指定  
    某个方法或某段代码需要在线程之间互斥执行。在消息传递并发模型里，由于消息的发送必须在消息的接收之前，因此同步是隐  
    式进行的。
    
- Java内存模型的抽象结构  
     Java线程之间的通信由Java内存模型 JMM 控制，JMM决定了一个线程对共享变量的写入何时对另一个线程可见。  
     抽象关系：线程之间的共享变量存储在主内存中，每个线程都有一个私有的本地内存，本地内存中存储了该线程以读/写共享变量的副本。

- 从源代码到指令序列的重排序  
在执行程序时，为了提高性能，编译器和处理器常常会对指令做重排序。
    * 编译器优化的重排序：编译器在不改变单线程程序语义的前提下，可以重新安排语句的执行顺序
    * 指令级并行的重排序：现代处理器采用指令级并行技术来将多条指令重叠执行。如果不存在数据依赖性，处理器可以改变语句对应  
                            机器指令的执行顺序
    * 内存系统的重排序：由于处理器使用缓存和读/写缓冲区，使得加载和存储操作看上去可能是在乱序执行
    
    
### 2. 重排序

- 数据依赖性  
如果两个操作访问同一个变量，且这两个操作中有一个为写操作，此时两个操作之间存在数据依赖性。

- as-if-serial语义  
as-if-serial语义的意思是不管怎样的重排序，（单线程）程序的执行结果不能被改变。为了遵守as-if-serial语义，编译器和处理器不会对存  
在数据依赖关系的操作作重排序，因为这种重排序会改变执行结果。

- 重排序对多线程的影响  
在多线程程序中，对存在控制依赖的操作重排序，可能会改变程序的执行结果


### 3.  顺序一致性

- 顺序一致性内存模型  
    * 一个线程中的所有操作必须按照程序的顺序来执行  
    * （不管程序是否同步）所有线程都只能看到一个单一的操作执行顺序。在顺序一致性内存模型中，每个操作都必须原子执行且立刻对所有线程可见

- 同步程序的顺序一致性  
顺序一致性模型中，所有操作完全按照程序的顺序执行。而在JMM中，临界区内的代码可以重排序（JMM不允许临界区内的代码逸出到临  
界区外，这样会破坏监视器语义）。JMM会在退出和进入临界区做特别处理，使得这两个时间点具有与顺序一致性相同的内存视图。

- 未同步程序的执行差异  
    * JMM不能保证单线程内的操作会按程序的顺序执行
    * JMM不能保证所有线程能看到一致的操作执行顺序
    * JMM不能保证对64位的long和double型变量的写操作具有原子性
    

### 4. volatile的内存语义

- volatile的特性
    * 可见性：对一个volatile变量的读，总是能看到（任意线程）对这个volatile变量最后的写入
    * 原子性：对任意单个volatile变量的读/写具有原子性，但类似i++这种复合操作不具有原子性
    * 
-  volatile 写-读的内存语义
    * volatile写内存语义：当写一个volatile变量时，JMM会把该线程对应的本地内存中的共享变量值刷新到主内存
    * volatile读内存语义：当读一个volatile变量时，JMM会把该线程对应的本地内存置为无效，线程将从主内存中读取共享变量
    
-  volatile内存语义的实现  
为了实现volatile的内存语义，编译器在生成字节码时，会在指令序列中插入内存屏障来禁止特定类型的处理器重排序。基于保守策略的JMM内存屏障插入策略：
    * 在每个volatile写操作前面插入StoreStore屏障
    * 在每个volatile写操作后面插入StoreLoad屏障
    * 在每个volatile读操作后面插入LoadLoad屏障
    * 在每个volatile读操作后面插入LoadStore屏障


### 5. 锁的内存语义

- 公平锁与非公平锁的内存语义
    * 公平锁和非公平锁释放时，最后都要写一个volatile变量state
    * 公平锁获取时，首先会去读volatile变量
    * 非公平锁获取时，首先会用CAS更新volatile变量，这个操作同时具有volatile读和写的内存语义

- CAS： 如果当前状态值等于预期状态值，则以原子方式将同步状态设置为给定的更新值。

- Java线程之间的通信4种方式
    * A线程写volatile变量，随后B线程读这个volatile变量
    * A线程写volatile变量，随后B线程CAS更新这个volatile变量
    * A线程用CAS更新这个变量，随后B线程用CAS更新这个volatile变量
    * A线程用CAS更新这个变量，随后B线程读这个volatile变量

- concurrent包通用化实现模式  
首先，声明共享变量为volatile  
然后，使用CAS的原子条件实现线程之间的同步  
同时，配合volatile的读/写和CAS所具有的volatile读和写的内存语义来实现线程之间的通信  
AQS，非阻塞数据结构，原子变量类这些concurrent包中基础类都是使用这种模式实现，而concurrent包中高层的类依赖于基础类来实现。  


### 6. final域的内存语义

- final域的重排序规则
    * 在构造函数内对一个final域的写入，与随后把这个被构造对象的引用赋值给一个引用变量，这两个操作之间不能重排序
    * 初次读一个包含final域的对象的引用，与随后初次读这个final域，这两个操作之间不能重排序
   
- 写final域的重排序规则
    * JMM禁止编译器把final域的写重排序到构造函数外
    * 编译器会在final域的写之后，构造函数return之前，插入StoreStore屏障。这个屏障禁止处理器把final域的写重排序到构造函数外
 
- 读final域的重排序规则  
在一个线程中，初次读对象引用与初次读该对象包含的final域，JMM禁止处理器重排序这两个操作。编译器会在读final域操作的前面插入LoadLoad屏障

- final域为引用类型
约束：在构造函数内对一个final引用对象的成员域的写入，与随后在构造函数外把这个被构造对象的引用赋值给一个引用变量，这两个操作之间不能重排序

### 7. happens-before

- JMM设计  
JMM向程序员提供的happens-before 规则满足程序员的需求，happens-before规则不但简单易懂，而且向程序员提供足够强的内存可见性保证。

- happens-before规则
    * 1）程序顺序规则：一个线程中的每个操作，happens-before于该线程中的任意后续操作
    * 2）监视器规则：对一个锁的解锁，happens-before于随后对这个锁的加锁
    * 3）volatile变量规则：对一个volatile域的写，happens-before于后续任意对这个volatile域的读
    * 4）传递性：A happens-before B，且B happens-before C，那么 A happens-before C
    * 5）start（）规则：如果线程A执行操作ThreadB.start()启动线程B,那么A线程的ThreadB.start()操作happens-before于线程B中的任意操作
    * 6）join()规则：如果线程A执行ThreadB.join()并成功返回，那么线程B中的任意操作happens-before 于线程A从ThreadB.join()操作成功返回
    * 7）程序中断规则：对线程interrupted()方法的调用先行于被中断线程的代码检测到中断时间的发生。
    * 8）finalize规则：一个对象的初始化完成（构造函数执行结束）先行于发生它的finalize()方法的开始。
